\setchapterpreamble[u]{\margintoc}
\chapter{Matrici}
\labch{matrices}

\section{Introduzione}

\paragraph{Struttura del codice}

Da questo capitolo in poi, il codice sorgente utilizzerà come linguaggio primario
C++. La librerie necessarie prima di proseguire sono le seguenti:

\begin{itemize}
	\item \texttt{tensor\_obj.hpp} versione modificata di \texttt{matrix.h} disponibile
	      su e-learning: l'header è stato generalizzato per interpretare sia
	      vettori sia matrici rendendo le operazioni compatibili fra i due e
	      facilitando il successivo svolgimento degli esercizi.
	\item \texttt{tensor\_utils.hpp} contentente varie funzionalità utili e 
	      gli algoritmi creati per ogni esercizio.
\end{itemize}

Le cartelle corrispettive dei vari esercisi conterranno solo la richiesta e i dati
proposti, mentre le funzionalità interne degli algoritmi verranno implementate
principalmente in \texttt{tensor\_utils.hpp} per facilitare il riutilizzo nei moduli
successivi.

\section{Esercizi}

\subsection{Soluzione di sistemi lineari con matrici triangolari}

\paragraph{Nozioni teoriche}

I sistemi lineari con matrici triangolari sono la tipologia più semplice da risolvere.

Presa una matrice $A$ triangolare superiore:

$$
	A = \begin{bmatrix}
		a_{00} & a_{01} & a_{02} \\
		0      & a_{11} & a_{12} \\
		0      & 0      & a_{22}
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		b_0 \\ b_1 \\ b_2 \end{bmatrix}
$$

Otteniamo immediatamente $$x_2 = \frac{b_2}{a_{22}}$$ si sostituisce ora ricorsivamente
$x_2$ nella seconda equazione e si ottiene $$x_1 = \frac{b_1 - a_{12}x_2}{a_{11}}$$ e
così via. Si ottiene quindi in generale la seguente formula, detta di \textit{Backward substitution}:

$$
	x_i = \frac{1}{a_{ii}} ( b_i - \sum_{j=i+1}^{N-1} a_{ij}x_j )
$$

\paragraph{Richiesta}

Scrivere una funzione che accetti una matrice triangolare superiore e implementi 
la \textit{Backward substitution}. 

Risolvere il sistema lineare \( U \vec{x} = \vec{b} \) per

\[
U = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \quad \vec{b} = (1, -1, 4)
\]

Verificare che la soluzione sia corretta.

\paragraph{Implementazione e stile di struttura tipica del codice}

La funzione può essere trovata in \textit{tensor\_utils.hpp}.


\begin{lstlisting} [language=C++]

/*
* Viene utilizzato T generico per rappresentare la precisione 
* delle entrate matriciali, riferirsi alla documentazione di 
* Tensor per ulteriori informazioni (tensor.hpp)
*
* Grazie alla generalizzazione a tensore b viene rappresentata 
* anche come matrice se necessario
*/
template <typename T> Tensor<T> BackwardSubstitution(Tensor<T> const &A, Tensor<T> const&b)
{
    /*
    *   Negli algoritmi saranno presenti vari assert a fini di 
    *   debugging, si aggiunge il parametro -DNDEBUG durante la 
    *   compilazione per evitare questi ulteriori controlli
    */

    LOG_ASSERT(A.Cols() == A.Rows(), "A must be a square matrix", utils::ERROR);
    LOG_ASSERT(Ama otteniamo le seguenti interpolazioni:.Cols() == b.Rows(), "A and b are dimensionally incompatible",
             utils::ERROR);
    LOG_ASSERT(IsUpperTriangular(A), "A is not upper triangular", utils::ERROR);


    ... // Definizione delle variabili

    /* 
    * Si itera rispetto alle colonne di b 
    * si risolve il sistema per ogni colonna
    * utile per il calcolo della matrice inversa
    * nei prossimi esercizi
    */
    for (int k = 0; k < b.Cols(); k++)
    {
        // Formula di backward substitution citata precedentemente
        for (int i = N - 1; i >= 0; i--)
        {
            sum = 0;
            for (int j = i + 1; j <= N - 1; j++)
            {
                sum += A(i, j) * solution(j, k);
            }

            solution(i, k) = (b(i, k) - sum) / A(i, i);
        }
    }

    return solution;
}

\end{lstlisting}

\paragraph{Analisi risultati}

\subparagraph{File necessari} \texttt{backward\_subst.cpp}

\subparagraph{Risultato e controllo}

Inserendo $U$ e $b$ proposti dall'esercizio si ottiene il seguente risultato:

$$
	\begin{bmatrix}
		2 & 1 & 1  \\
		0 & 1 & -2 \\
		0 & 0 & 1
	\end{bmatrix} \mathbf{X} = \begin{bmatrix}
		1 \\ -1 \\ 4 \end{bmatrix}
	\quad \Rightarrow \quad \mathbf{X} = \begin{bmatrix} -5 \\ 7 \\ 4 \end{bmatrix}
$$

Per controllare il risultato basta moltiplicare $U$ per il risultato ottenuto e
verificare che sia uguale a $b$.

\subsection{Eliminazione di Gauss}

\paragraph{Nozioni teoriche}

Il metodo di eliminazione di gauss utilizza le operazioni elementari delle matrici
le quali lasciano invariate le soluzioni del sistema lineare. L'idea è quella di
ridurre la matrice $A$ in una matrice triangolare superiore $U$ e di applicare a $b$
le stesse operazioni elementari. Successivamente è possibile applicare la backward
substitution per trovare la soluzione del sistema.

Prendiamo una matrice $A$ generica $3 \times 3$ senza perdere di generalità:

$$
	A = \begin{bmatrix}
		a_{00} & a_{01} & a_{02} \\
		a_{10} & a_{11} & a_{12} \\
		a_{20} & a_{21} & a_{22}
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		b_0 \\ b_1 \\ b_2 \end{bmatrix}
$$

possiamo applicare le seguenti operazioni elementari, ottenendo

$$
	\begin{bmatrix}
		a_{00} & a_{01}  & a_{02}  \\
		0      & a'_{11} & a'_{12} \\
		0      & a'_{21} & a'_{22}
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		b_0 \\ b'_1 \\ b'_2 \end{bmatrix}
$$

iterando il processo si ottiene la matrice $U$ triangolare superiore e la matrice $b$:

$$
	\begin{bmatrix}
		a_{00} & a_{01}  & a_{02}   \\
		0      & a'_{11} & a'_{12}  \\
		0      & 0       & a''_{22}
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		b_0 \\ b'_1 \\ b''_2 \end{bmatrix}
$$

In generale si otterrà che per a e dunque per b:

$$
	a_{ij} = a_{ij} - \frac{a_{ik}}{a_{kk}} a_{kj} \quad \quad b_i = b_i - \frac{a_{ik}}{a_{kk}} b_k
$$

Estendendo $b$ ad una matrice (e quindi $X$), la formula diventa:

$$
	b_{ij} = b_{ij} - \underbrace{\frac{a_{ik}}{a_{kk}}}_{\lambda} b_{kj}
$$

Questo risultato sarà utile per calcolare l'inversa di una matrice. ($\vec{b} \rightarrow \mathbb{I}$)

\paragraph{Richiesta}

Scrivere una funzione dedicata per la risoluzione di sistemi lineari tramite
eliminazione di Gauss, applicando la backward substitution successivamente.

Risolvere il seguente sistema lineare:
$$
	\begin{bmatrix}
		2 & 1 & 1  \\
		1 & 1 & -2 \\
		1 & 2 & 1
	\end{bmatrix} \mathbf{X} = \begin{bmatrix}
		x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{bmatrix}
	\quad \Rightarrow \quad \mathbf{X} = \begin{bmatrix} 8 \\ -2 \\ 2 \end{bmatrix}
$$

e controllare la soluzione.

\paragraph{Implementazione}

Evitando verbosità la parte fondamentale del codice è la seguente:

\begin{lstlisting} [language=C++]
    ... // Asserts e definizioni

    // Utilizziamo le formule sopra citate
    for (int j = 0; j < A.Rows() - 1; j++)
    {
        for (int i = j + 1; i < A.Cols(); i++)
        {
            // lambda
            scalar = -A(i, j) / A(j, j);

            // Effettuiamo la stessa combinazione lineare 
            // sulle righe 
            A.LinearCombRows(i, j, scalar, i);
            b.LinearCombRows(i, j, scalar, i);
        }
    }

    // Effettuiamo la backward substitution
    return BackwardSubstitution(A, b);
\end{lstlisting}

\paragraph{Analisi risultati}

\subparagraph{File necessari} \texttt{gauss\_elim.cpp}

\subparagraph{Soluzione} Data la matrice $A$ e il vettore $b$ proposti dall'esercizio si ottiene il seguente risultato:

$$
	\begin{bmatrix}
		2 & 1 & 1  \\
		1 & 1 & -2 \\
		1 & 2 & 1
	\end{bmatrix} \mathbf{X} = \begin{bmatrix}
		8 \\ -2 \\ -2 \end{bmatrix}
	\quad \Rightarrow \quad \mathbf{X} = \begin{bmatrix} 4 \\ -2 \\ 2 \end{bmatrix}
$$

Il controllo si svolge in maniera equivalente al precedente esercizio.

\subsection{Decomposizione LU}

\paragraph{Nozioni teoriche}

Il compito della decomposizione LU di una matrice è il seguente: prendiamo
una matrice A invertibile, allora essa è scomponibile in due matrici triangolari
L, U inferiori e superiori rispettivamente:
$$
	A = LU = \begin{bmatrix}
		L_{00} & 0      & 0      \\
		L_{10} & L_{11} & 0      \\
		L_{20} & L_{21} & L_{22} \\
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		U_{00} & U_{01} & U_{02} \\
		0      & U_{11} & U_{12} \\
		0      & 0      & U_{22} \\
	\end{bmatrix}
$$

La decomposizione LU non è unica quindi si assume per semplicità che la diagonale
sia unitaria ($L_{ii} = 1$).

Moltiplicando L ed U si ottiene una matrice che può essere ridotta tramite il metodo
di Gauss: per comparazione si ottiene che la matrice ridotta è U e i termini di L sono
i termini scalari moltiplicativi utilizzati per ridurla.

Ottenuta la decomposizione e provando a cercare di risolvere un sistema lineare si otteniene:

$$
	A \mathbf{X} = \mathbf{b} \Rightarrow LU \mathbf{X} = \mathbf{b} \Rightarrow L(U \mathbf{X}) = \mathbf{b}
$$

Concludiamo che una matrice decomposta può essere risolta, risolvendo i sistemi
lineari associati alle matrici triangolari utilizzando i metodi di backward e
forward substitution.

\paragraph{Richiesta}

Partendo dalla funzione che esegue l'eliminazione gaussiana, scrivi una nuova 
funzione che accetti una matrice e calcoli \( L \) e \( U \). Testare sulla 
matrice dell'Esercizio 2.

Qual è il determinante di una matrice triangolare (inferiore o superiore)? Dalla 
decomposizione LU scritta sopra, derivare la formula per calcolare il determinante 
e scrivere un programma che calcoli il determinante di una matrice a partire dalla 
decomposizione LU.

\paragraph{Implementazione}

\subparagraph{File necessari} \texttt{tensor\_utils.hpp}

Conviene in questo algoritmo definire la seguente \textit{alias}.

\begin{lstlisting} [language=C++]
// Coppia di tensori L e U
template <typename T>
using TensorPair = std::pair<Tensor<T>, Tensor<T>>;
\end{lstlisting}

La decomposizione LU può essere implementata come segue:

\begin{lstlisting} [language=C++]
template <typename T> TensorPair<T> LUDecomposition(Tensor<T> const &A)
{
    ... // Asserts e definizioni

    // U viene costruita da una "deep copy" di A
    auto U = Tensor<T>(A);

    // Scegliamo diagonale di L unitaria
    for (int i = 0; i < U.Rows(); i++)
    {
        L(i, i) = 1;
    }

    // Effettuiamo l'eliminazione di gauss
    for (int j = 0; j < U.Rows() - 1; j++)
    {
        for (int i = j + 1; i < U.Cols(); i++)
        {
            scalar = -U(i, j) / U(j, j);

            // Lo scalare e' effettivamente un elemento di L
            L(i, j) = -scalar;

            // Riduciamo U
            U.LinearCombRows(i, j, scalar, i);
        }
    }

    return std::make_pair(L, U);
}
\end{lstlisting}

Presa una matrice decomposta tramite LU allora possiamo ottenerne facilmente il
determinante (considerando che il deteminante di una matrice triangolare è il prodotto
degli elementi sulla sua diagonale).
$$
	\det{A} = \det{LU} = \det{L} \det{U} = \prod_{i=0}^{N-1} U_{ii}
$$

\begin{lstlisting} [language=C++]
template <typename T> T DeterminantFromLU(Tensor<T> const &A)
{
    // Prendiamo il secondo elemento della coppia
    auto U = std::get<1>(LUDecomposition(A));
    T det = 1;

    // Il determinante di una matrice triangolare 
    // viene calcolato dagli elementi sulla diagonale
    for (int i = 0; i < A.Rows(); i++)
    {
        // Assumiamo che L abbiamo 1 sulla diagonale
        det *= U(i, i);
    }

    return det;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Analisi risultati}

\subparagraph{File necessari} \texttt{lu\_decomp.cpp}

Eseguendo il codice si ottiene il seguente risultato:

$$
    \begin{bmatrix}
        2 & 1 & 1  \\
        1 & 1 & -2 \\
        1 & 2 & 1
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		1   & 0 & 0 \\
		0.5 & 1 & 0 \\
		0.5 & 3 & 1
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		2 & 1   & 1    \\
		0 & 0.5 & -2.5 \\
		0 & 0   & 8
	\end{bmatrix}
$$

Da cui segue che il determinante è 8 come risulta dall output.

% TODO: discutere costo computazionale
